<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>码字空间</title>
  
  <subtitle>韩巍的一点墨水</subtitle>
  <link href="https://www.hanwei.ink/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.hanwei.ink/"/>
  <updated>2024-09-19T14:52:18.265Z</updated>
  <id>https://www.hanwei.ink/</id>
  
  <author>
    <name>Han Wei</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>你可以不那么忙</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2024/09/19/you-can-not-busy/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2024/09/19/you-can-not-busy/</id>
    <published>2024-09-19T14:49:19.000Z</published>
    <updated>2024-09-19T14:52:18.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人总有忙的时候，忙起来会觉得这也做不完，那也做不完，巴不得一天变成两天用。</p><p>但大家其实都明白，一天就是一天，不会变成两天。</p><p>不管我们怎么想，时间也就那么多。</p><p>不是时间不够用，而是我们要做的事情太多。</p><p>要做的事情多了，时间自然也就不够用了。</p><p>忙碌的根源既然不在时间，那就在我们要做的事情上了。</p><p>很多时间管理或者自我管理的书都会用重要紧急来给事情评级，</p><p>然而这通常只是给现有事件排定优先级，并不解决忙碌的问题。</p><p>要解决忙碌的问题，我们还需要先给事情做一个分类。</p><p>我们把要做的事情分两种，一种是我们不得不做的事情，另一种是我们想做的事情。</p><p>在这两类之下，我们继续分子类，怎么分子类看大家自己常做的事和偏好，下面就说说我自己的分类。</p><p>我把日常会做的事分成了六个类别，</p><p>休息、生活、工作、学习、娱乐、内耗。</p><p>前面三个是不得不做的事情，之后两个是想做的事情，最后一个是要避免不自己去做的事情。</p><p>休息就是身心的恢复，也就是我们疲劳困苦的时候，就要停下来去做的事情，睡觉、小憩、冥想、发呆等等。</p><p>生活就是我们为了维持愉悦的身心状态需要去做的事情（和休息的不去做什么区分），比如吃饭、运动、打扫卫生、陪伴家人等等。</p><p>工作就是我们为了获取生活资源所必须去做的事情，一般来说也就是赚钱，放在以前可能就是种粮食。</p><p>学习就是获取新的知识和技能，这里的学习是排除工作中的那种被动学习，也就是不学不行那种，这里指的是主动学习，也就是可以不学的那种。</p><p>娱乐就是耗费心力的非必要消遣，娱乐也会带来愉悦，和生活部分不同，这里强调的是生活必须之外的活动。比如下棋、超出必须的运动、打游戏等等，举个例子心情不好的时候，听了一首歌之后，整个人已经恢复了，之后一直听下去。</p><p>内耗就是除去上面这些类型之外的身心活动，它们既不带来愉悦，也不带来知识、也不解决工作和生活的问题，是那种应该被休息取代的活动。</p><p>当对自己正在做和准备做的事情，有所分类的时候，我们就可以根据自己的时间来决定要做什么了。</p><p>就我自己来说，休息首先是最重要的，最需要保障的。虽然生活和工作有时候会有些特殊情况，但大多数时候都是能保证的。</p><p>之后就是，在工作和生活之中取得平衡，一般来说先处理工作的事情，因为工作为生活提供里基础，一般工作之余处理生活中的事情也就足够了，但是重大事项还是以生活优先，因为生活才是工作的目的啊。</p><p>最后，还有时间就用来学习或者娱乐，这两者不能影响前三者。之余是学习还是娱乐，那就看个人状态了，如果学得下去就学习，学不下去坚持一会就去休息或者娱乐。</p><p>特别的，内耗是要避免的事情。如果说生命和时间可以被浪费，那就只有可能是内耗了。</p><p>一句话总结一下，</p><p>当你觉得忙碌到生活没有意义失去乐趣的时候，</p><p>可以先努力停止内耗。</p><p>如果还不行，那就把娱乐丢掉。</p><p>如果还不行，那就把学习停掉。</p><p>如果还不行，那就把老板炒掉。</p><p>如果还不行，那就啥也不干睡大觉。</p><p>一般来说，睡着了就不觉得忙了。</p><p>如果你睡不着，只能说明你太先闲了，那就把上面的事情再反过来捡起来啊。</p><p>当然，据个人观察，只要不内耗，同时娱乐、工作、学习三选一，大概率你就不忙了。</p><p>祝悠闲。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;人总有忙的时候，忙起来会觉得这也做不完，那也做不完，巴不得一天变成两天用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但大家其实都明白，一天就是一天，不会变成两天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管我们怎么想，时间也就那么多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是时间不够用，而是我们要做的事情太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要做的事情多了，时</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="生活" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>程序员看《心经》</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2024/08/26/The-Heart-Sutra-in-Coder-view/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2024/08/26/The-Heart-Sutra-in-Coder-view/</id>
    <published>2024-08-26T04:47:07.000Z</published>
    <updated>2024-08-26T04:52:04.233Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阅读本文需要一丢丢的 javascript 基础，如果没有，花半个小时学习一下基本的语法就行啦。</p><blockquote><p>“观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。”</p></blockquote><p>菩萨说的是我们的内心，理解成我们的意识也行。因为人有时候会迷失内心，所以保有内心可以说是一种很好的状态，故而菩萨。前两句第一句说的是，用我们的心或者意识观察自己，看得久了，看得细了，我们就能到达智慧的彼岸。</p><p>般若就是智慧，波罗蜜多就是到彼岸，意思就是我们在一条河边，河对面就是有智慧的人呆的地方啦。到达智慧的彼岸会怎么样呢？就是明白了五蕴其实是空的，然后一切的痛苦厄难都拜拜了您，也就是可以送走它们的意思。</p><p>这一句是全经的纲领，前两句是方法，后两句是结果也是目的，照见五蕴皆空是收获的结果，有这个结果后就可以度一切苦厄了。</p><blockquote><p>”舍利子，色不异空，空不异色，色即是空，空即是色。“</p></blockquote><p>舍利子是佛陀的弟子，经其实就是大佬的传授的经验，通常就是语录的形势。从这句开始，就是在解释上面五蕴皆空是啥样，也就是在解释为什么五蕴皆空能够度一切苦厄，其实也在为前面能达到照见五蕴皆空的行深般若波罗蜜多的修行方法提供理论证明。下面开始上代码了：</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">let</span> se = <span class="string">&#x27;赤&#x27;</span> or <span class="string">&#x27;橙&#x27;</span> or <span class="string">&#x27;黄&#x27;</span> or <span class="string">&#x27;绿&#x27;</span> or <span class="string">&#x27;青&#x27;</span> or <span class="string">&#x27;蓝&#x27;</span> or <span class="string">&#x27;紫&#x27;</span>;</span><br><span class="line"><span class="keyword">let</span> se = <span class="literal">null</span>;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>假设我们我们有一个叫 se 的变量，他用来装我们日常看到的颜色，你可以理解他就是你盯着一面的眼睛看到的颜色，这个墙可以是赤橙黄绿青蓝紫，然后当你背对着这面墙的时候，你不依靠记忆关于它的颜色是什么呢？是 null，也就是空。</p><p>这就话的意识就是佛陀在告诉舍利子，se 的值是具体的颜色，还是 null。他都是 se 这个变量，se = null 他是 se, se = ‘红’ 他还是 se。</p><blockquote><p>“受、想、行、识，亦复如是。”</p></blockquote><p>这句话的意识另外四个变量，shou, xiang, xing, shi 也是一样的，不管他们放啥具体的值，他们也可以放 null，也就是空值，都是一个变量。</p><blockquote><p>“舍利子，是诸法空相：不生、不灭；不垢、不淨；不增、不减。”</p></blockquote><p>佛陀又继续告诉舍利子，法就是变量的概念，不是具体的哪一个变量，就是我们通常说的变量通称，诸法空相，说的是任何变量等于 null 也就是空的情况。和变量的其他具体值，例如 ‘出生’，‘死亡’，‘肮脏’，‘干净’，‘1’， ‘-1’，是不同。null 这个值是不带有任何信息的，你不能通过 null 得到任何东西。</p><blockquote><p>“是故空中无色，无受、想、行、识；无眼、耳、鼻、舌、身、意；无色、声、香、味、触、法；“</p></blockquote><p>这里承接上一句，因为 null 不带任何信息，所以具体说就不表征具体的颜色、具体的想法、具体的行为、具体的意识。所以取 null 为空的状态下，身体的各种感觉、身体本身还有意识主体都”不存在“了、没有任何颜色、声音、气味、味道、触觉、和被意识到的对象。</p><blockquote><p>”无眼界，乃至无意识界，无无明，亦无无明尽，乃至无老死，亦无老死尽。“</p></blockquote><p>没有感知主体，也就没有感知对象，自然也就没有感知范围，也就是不存在眼睛能感觉到的范围，以及意识能意识到的范围。因为全是 null 了。想想你背对着的重新随机上了色的墙的颜色，又或者想想自己是一个植物人，或者再简单点回忆一下你睡着的状态。只有醒着的你，能知道你”曾经睡着了“。睡着的你是不知道你睡着的，更不会知道你什么时候会醒来。同样地，你也不知道你什么时候老去和死亡，更不会知道自己已经对老去和死亡没有了判断。</p><blockquote><p>”无苦、集、灭、道，无智亦无得。“</p></blockquote><p>在这种状态下，佛陀之前教授的解脱通过的另外的一条道路的四帝（不展开），”苦、集、灭、道”也自然不存在了，当然也不需要了，因为苦也是需要 let x = ‘苦’ 的。这时我们也不会去分析结构，然后给于内心中的变量赋予 null 之外的东西。通俗点讲，这类似你深度睡眠的状态却不完全相同，这种类似的状态能发生在你醒着的时候。</p><blockquote><p>”以无所得故，菩提萨埵，依般若波罗蜜多故，心无罣碍；“</p></blockquote><p>因为我们没有从外界获取新的信息也就是具体的值来装载内心的变量，内心就没有各种赋值过程了，然后内心自然清明，也就能到达智慧的彼岸，也因为内心中的变量能保持在 null 上面，它不为外在所累了。</p><blockquote><p>”无罣碍故，无有恐怖，远离颠倒梦想，究竟涅槃。“</p></blockquote><p>因为内心中的那些承载五蕴的变量都是 null 了，自然就没有各种形形色色的值出现，也就是情绪的表征没有来源了，执念也无处生根了，人到达了一种心如止水的涅磐境界，所以痛苦自然也就拜拜了您。</p><blockquote><p>”三世诸佛，依般若波罗蜜多故，得阿耨多罗三藐三菩提。“</p></blockquote><p>这里就是总结啦，说的是佛们都是用这个“观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时”，的方法获得了几种菩提，也可以理解成心境或是心理状态。</p><blockquote><p>”故知般若波罗蜜多，是大神咒，是大明咒，是无上咒，是无等等咒；“</p></blockquote><p>这里还是在做总结，意思是上面的那些证明讲完了，你小子应该能看出来这个修行方法是个好东西吧。</p><blockquote><p>“能除一切苦，真实不虚。故说般若波罗蜜多咒，即说咒曰：揭谛揭谛！波罗揭谛！波罗僧揭谛！菩提萨婆诃！”</p></blockquote><p>最后再感慨一次，这真能除一切苦厄。然后最后感慨一下，修行的四个过程，开始行动，正在到达，到达，成就。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;阅读本文需要一丢丢的 javascript 基础，如果没有，花半个小时学习一下基本的语法就行啦。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;菩萨说的是我们的内心，理解成我</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="佛学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E4%BD%9B%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>佛的两说</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2024/07/19/Two-Type-Of-Fo/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2024/07/19/Two-Type-Of-Fo/</id>
    <published>2024-07-19T14:49:03.000Z</published>
    <updated>2024-09-19T14:51:11.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>世上关于佛的说法大抵有两类，一种是叫人拜佛，另一种是教人学佛。</p><p>叫人拜佛者，是一种外求的方法。</p><p>教人学佛者，是一种内求的方法。</p><p>拜佛者，同样可以拜神仙。</p><p>学佛者，同样可以学科学。</p><p>在拜佛者的眼里，佛经说的是佛如何厉害，所以你要虔诚拜佛。</p><p>在学佛者的眼里，佛经说的是佛如何开悟，所以你也可以成佛。</p><p>佛经究竟是那一种呢？</p><p>其实两种都有，但哪一种是真经呢？</p><p>拜佛者、学佛者所见各不相同。</p><p>对大多数人来说，他们相信哪一种可能只是取决于他们先接触到了哪一种。</p><p>上一次我写了篇《程序员看心经》，有朋友给我留言说心经讲的不是怎么成菩萨。而是讲的菩萨如何厉害，或者说是成了菩萨的人会如何。</p><p>拜神仙的人和学科学的人是两类人。</p><p>拜佛的人和学佛的人自然也是两类人。</p><p>争执无意，拜佛者只需信仰，学佛者只看证明。</p><p>本就是两类人，要做那种人，全由自己，各看机缘。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;世上关于佛的说法大抵有两类，一种是叫人拜佛，另一种是教人学佛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叫人拜佛者，是一种外求的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教人学佛者，是一种内求的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拜佛者，同样可以拜神仙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学佛者，同样可以学科学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在拜佛者的眼里，佛经说的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="佛学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E4%BD%9B%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从“我”说起</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2024/07/14/start-from-I/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2024/07/14/start-from-I/</id>
    <published>2024-07-14T05:26:18.000Z</published>
    <updated>2024-07-14T05:28:26.966Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>关于“我”的意识是什么时候出现的呢？</p><p>或者说从什么时候开始，你意识到了“我”这么一个存在？</p><p>更远的，在没有意识到“我”之前的，意识能力又是什么时候出现了呢？</p><p>个人对于这个问题的回答受到记忆力的约束，不单是那种记忆力衰退的约束，更多的是记忆力尚未完全发展的约束。</p><p>以此，对于这个问题，我们要从第三方视角来看。我们身边的人看我们，或者我们看身边的人。</p><p>这有一个潜在的假设，人人都是一样的，我和你并非一个特殊的个体。</p><p>这还有一个潜在的取舍，有意识表现的才算有意识。虽然有点残酷，但是一块有意识却无意识表现的石头，我们认为他是没有意识的。</p><p>意识是“我”的前提，而感知是意识的前提。换句话说，意识必定是具备感知能力的，这包括感知对感知的感知（后面我们会看到这种类型的感知的重要性）。</p><p>这里有一个和意识一样的取舍，有感知而无感知反应事物，我们认为它是没有感知的。</p><p>最后感知的前提是物质和物理性质，这既包括有形的物质也包括无形的物质。物质和他们的物理性质是感知的前提。同样的，尚未被证实的物质和物理性质，我们认为其实不存在的，比如暗物质和其性质。</p><p>现在我们可以部分的回答上面的一些问题了。</p><p>构成“我”的物质，在“我”出生前就存在了，物质不断的聚合或分散，在某个时期开始组成了我的物质边界，而这些都是在物理性质作用之下发生的。</p><p>这个边界之上，每时每刻都有物质进入，也有物质离开，边界也在不断变化。这个边界就界定了我的边界，也是我的物质基础。</p><p>而这个物质是不是我，则取决于一个意识的判断。既可以是我的意识，也可以是他人的意识。</p><p>离开了意识，这个物质边界就只是一个物质存在，是我们不曾知晓的山林中的一块石头，是不曾知晓的宇宙中的一粒尘，是我们不曾知晓的大海中的一朵浪花，边界只是一种短暂的物理形态。</p><p>虽然物质边界不断变化，物质也在进进出出，但物质边界之内的动态物质组合的物理性质间的相互作用使得这个边界呈现出了感知能力。</p><p>有物质边界的实体很多，比如石头、砖头、微生物、植物、动物等等，但只有其中的一些有感知能力。</p><p>草履虫会向着营养物质游动，一朵花会向着太阳生长，小动物的行为则更为复杂，感知能力就是对外界变化做出反应的能力。进一步的人类设计的机械也是具备感知能力的，比如捕鼠夹、自动控制设备等等。</p><p>人类历经漫长的岁月才搞明白了物质和它的物理性质如何产生诸多的感知能力，并设计了众多的人工设备。这一切在当今的基础教育下并不难被人们所理解，但不要忘了取得这些成果的漫长艰辛岁月。</p><p>强调这个是当前人类正处于感知能力如何构成意识的探索阶段。</p><p>很显然，具备感知能力的事物也还是很多的，但是具备意识的事物显然只有我们能观察到的动物（包括高级动物）。</p><p>感知能力是物理性质的叠加结果，而意识是感知能力的叠加结果。</p><p>那么感知能力和意识的分界点在哪里呢？分界点真的存在吗？</p><p>要回答这个问题，我们需要先明确一下什么是意识。什么是意识呢？</p><p>感知能力是对外界变化做出反应的能力，那么意识也一定是高级的对外界变化做出反应的能力。</p><p>这个高级一点的能力是什么呢？想想一个捕鼠夹的反应是不是很简单？我们把这种简单叫做机械反应，那么高级的反应就一定不是机械的反应。换个角度来说，再高明的机械反应，也还是机械反应。</p><p>我们再来看看与人的交流，我们和一岁小朋友以及和一个七八十岁老年人沟通会明显感觉不同，哪怕老人家老年痴呆了。</p><p>又或者你和一个初级棋手对弈以及和一个高级棋手对弈，感觉显然也会不同。</p><p>这个高级的能力就是，感知能力对感知能力的感知。更直白的说，就是对外界变化做出反应的同时将我们的反应产生的变化也作为做出反应的依据。</p><p>为什么我们会把下围棋作为人类智慧的巅峰？为什么爱因斯坦会说想象力比知识更重要？</p><p>意识作为高级的感知能力，实际上是感知能力的高阶应用。最原始的感知能力是一阶，之后可以二阶、三阶、四阶……还能二三四阶叠加。</p><p>从这个角度来说，意识与其说是一个精神主体，不如说是一种大脑状态，它是有不同程度的，形象的说它是分层次。</p><p>然而并非只要是感知能力的高阶应用就会产生意识，意识的产生必须符合一定复杂度和组合方式，而这就是当下正在探索的。</p><p>到这里是时候回答最开始的那个问题了，关于“我”的意识是什么时候出现的？</p><p>类似，当感知感知感知的时候，意识产生了。</p><p>当意识意识意识的时候，“我”就产生了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;关于“我”的意识是什么时候出现的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者说从什么时候开始，你意识到了“我”这么一个存在？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更远的，在没有意识到“我”之前的，意识能力又是什么时候出现了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人对于这个问题的回答受到记忆力的约束，不单是那种记忆力衰退的约束，更多的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="认知心理学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的2023</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2024/04/12/my-2023/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2024/04/12/my-2023/</id>
    <published>2024-04-12T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-12T08:57:28.871Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>清明已经过去了几天，我这才开始回顾去年。不过比起去年一次性回顾三年的点滴，这也是种进步呢。</p><p>2023年是疫情放开后的第一年，在阳了过后，元旦前想去附近和早茶的店喝个早茶，发现已经关门了。很多店面和很多的人还是没有熬过过去的三年呢。</p><p>元旦约了广州的朋友们喝早茶，大多数的朋友们跑到外地跨年了，大家积累了不少外出的冲动呢。不过最后还是约到了灵敏和刘琰夫妇，饭后去他们办公室看了看，不得不感慨，在大家不怎么出门的几年里，有人还是在埋头进步的。</p><p>没有抢到回海南的票，自然而然的和对象要回江苏过年。回家前去万佳批发服装市场买羽绒服，也是因为疫情放开的原因，各店家开始提前清尾货，价格真的是便宜的没得说，拼多多都要自愧不如。衣服添置好就等过年回家了，回家前四处逛了逛，那些活下来的店面还是很乐观的，可以看出他们为接下来的营业额增长做足了准备，其中的一部分人几个月后为自己的误判付出了代价。</p><p>前一年回家把奥利奥寄养在了宠物店，家里横的它呆傻了一天多才开始慢慢吃东西，而且那个寄养的笼子怎么看也是中牢笼，生病的时候住住还行，也许没事的时候还是放在家里合适。于是给他买了喂食器，试着让它春节自己呆着。这个决定给节后后回来留了个惊吓。</p><p>这个春节是第二次来对象家过年，不像第一次来的时候那么紧张了，和亲戚们也熟悉了很多，去了黄海港逛了逛，还去看了一下荷兰花园（可能是叫其他名字），然后冬天的北方花哪开得出来，吹了一阵子冷风，这阵冷风也把我带回了河北冬天早操的早晨。几个人去星巴克喝了点热的，堂弟就呆着去吃七欣天了。这顿饭对象让我买单，但是最后抢不过堂弟，感觉在他们一家人的眼中，不，不对不是在眼中，在他们家人面前我就是个文弱书生，抢买单毫无换手之力，被对象教育了好久，有时间还是要加强体格锻炼呢。</p><p>回广州前，先和对象去南京看了看她的学校，本来担心保安不让进，毕竟疫情才放开没多久，而且去的是学校，然而对象和保安大叔聊了几句之后保安大叔居然让进去了。这也是对象让我觉得神奇的地方，很多事情我觉得按照常理沟通完全没可能的事情而不愿意沟通的地方，对象总能神奇的让常理失效。是啊，有什么事情不能去尝试沟通呢？沟通不正是架设桥梁的过程嘛？</p><p>看完学校又去苏州和对象的大学舍友们聚了个餐，这也是他们毕业后几年之后的聚会。想想我自己，也好多年没和舍友们相聚了，不过好在有我俊爷在广州。有一个大学舍友在同城就是种奇妙的感觉，会觉得自己始终和自己的大学生活联系着，虽然我这人比较宅很少找他吃饭，基本都是他找我。。。是啊，我一直就是个宅男。好在我的那些外向的朋友老喜欢找我出去玩，我才不至于一宅到底。有空的时候，还是要主动点呢，老让人家约不太好。</p><p>过年期间带着《存在主义咖啡馆》，但是没有看完，他是后面慢慢看完的。这是一本哲学小史，讲的嘛也就是存在主义。对生活及存在没有疑惑的人是不需要看这本书的。哲学是给发问者提问的，如果没有相应的问题，那么还是不要看哲学了。需要的时候自然会需要，否则只会平添问题。</p><p>节后回到家，猫猫“看着”一切正常，唯独他把零食箱子里的一整袋火腿肠翻出来吃了。也不知道它究竟吃了多少，也纠结要不要带去检查。本着多一事不如少一事，还是没有带去。但碰到这种情况，其实可以咨询一下医生的。在跑跳吃饭都正常一周后，它开始呕吐，而且吐出了血，于是呆着它去看了医生。照影出来，可以看到它体内还有一些铁环，因为没有肠梗阻，所以最后选择了内窥镜取物。用时三个小时，终于取出了大部分。剩下的它自己后面排便也排出来了。也是不是给他开了罐头它吃太撑，导致割到胃它可能也会慢慢排出来吧。不过还早最后没事，顺道长了一下身价。</p><p>以前的人过年前后是猫冬的时候，而我则觉得过年前后是一年中最忙碌的时候。工作没少多少，还有年底冲刺，生活又排满了更多的事情。这种过节真的是过节嘛？或许不是节日的问题，而是打工人的问题。现代工作不仅是反人性的，而且是反传统文化的。</p><p>忙碌的春节过后，就是常规的日常工作了。2022年下半年开始参与到 AI 画图项目之后，2023年就在这个方向上快速更新。几个月里，边工作边学习 AI 的相关知识。转眼就到了四月份，清明只放了周三一天假，并没有拼出虚假的三天假期。我觉得是一种进步，然而也要考虑五一的计划了。依旧，没有抢到五一会海南的票。于是爸妈和姐姐提出五一他们过来广州玩。于是就准备五一他们来的事宜和计划。</p><p>然而事情总是出乎意料的，五一他们过来了之后，很快三个人都阳了，其中老妈还是一阳。于是，五一他们不远千里来这边躺了几天又回去了。不过也好，也算开了个好头。不过怎样，一家人有计划相聚总是件有意义的事情。</p><p>也是在五月，通过一段时间 AI 的学习后，开始意识到佛学对人的一些认知与 AI 对人脑的模拟达成的结果有某种程度的吻合。于是看了一些佛学的书，特别是一行禅师的书。接下来的一段时间里，也看了一些杨定一的书，加上《存在主义咖啡馆》，还有我对冥想的实践。这些为我一直困惑的关于人生的一些问题的答案提供了思路。于是从五月开始我开始写《一种关于人生的主张》系列文章，一直到十一月份陆续写完，并给系列取了个大标题《幸福主义》。</p><p>这是我给自己关于人生的哲学问题的答案。那些，在病痛、失落、悲伤、迷茫以及虚无时我不断问自己的问题的答案。也算是我给这个世界寄予我思想的回馈吧。</p><p>五月末的时候，利用周五晚和周六日去了一趟汕尾、汕头、潮州两日游，算是我们对自己的一次突破吧，突破的时候出去旅游一定要是节假日。这一次突破，也让我们觉得，出去玩的机会还是很多的，一个平常的周末就可以，而非在那几个有限的节假日里，而且费用还便宜，票也好买。另一个，就是我那些潮汕朋友，原来潮汕两个字代表着那么多地方，就像我说我是海南的一样。</p><p>当然，两天会海南还是不太实际，火车就太久了。于是端午对象抢到了票，于是我时隔将近六年后又短暂的回了一趟三亚。说有变化吧，是有变化，但也没那么大变化，还是那么漂亮。真正让我觉得变化大的是，原来我的初中和高中居然分裂成两个学校了。我还是喜欢我当年初中的这个校区，在这里呆了四年。虽然那会沉迷网络，但比起高二去新校区后，沉迷学习来说，有更大的自有，每天都能回家开电脑，也每天都能回家洗热水澡。虽然家在三亚，但是我不喜欢洗冷水澡，一直都不喜欢，所以我也不喜欢下雨。下雪我倒是很喜欢。</p><p>时间短暂，只见到了三个老友。其实吧，我远程办公好几年了，回家办公几天，几周，甚至几个月的旅行办公其实未尝不可。但毕竟是有对象的人了，远程办公的另一个特点就是有时间做饭，所以远程办公对我来说，更重要的是用来给对象做饭。以前对象年年都会因为肠胃原因去医院，应激性肠胃炎。但自从自己做饭之后，就没再因为这个问题去过医院了。</p><p>体会到平常周末出游的便利，八月份的时候，对象请了周五一天假，拼上周六日，周四晚出发，去桂林和阳朔玩了三天。对象很想去梯田，但是这次我们没安排好时间。不过就算是探个路，为下次再来积累了经验。</p><p>在之后就是十一安排爸妈和对象爸妈在江阴见面，虽然我们这边有些做不到位的地方，但是对象父母还是比较包容的。虽然两地风俗和文化不同，但是爸妈们的价值观基本还是一致的。这一次姐姐也同行，所以见完面就呆着他们去无锡、苏州、上海都完了几天。小时候吧，我就老让我妈带我们出去旅游和玩，但是很多年他们也还没带过。那时的生活有很多的限制，所以这一次也算是一家子到自家城市之外的地方旅游了。爸妈见完面，我和对象的事情也算是向前推进了一大步吧。</p><p>下一步就是买房了。说到买房，这几年大家对这个话题不免会有惊恐，生怕踏空了。我们当然也怕。然而，这个世界风险和收益始终是并存的。而且人也不应该只考虑风险与收益，人还有责任、还有理想、还有梦。</p><p>我吧，其实在之前上班的区是有房子的，但是增城区离市区太远了，去度假还是不错的日常通勤就不太合适了。所以来到市区后，就一直租房子住。前些年出于种种原因，没有置换。既有转行要学习的东西太多，心力不足。也有，我和对象未来几年在哪个城市发展也不确定，还有户口挂靠等等。但总的来说时候未到吧，而且我自己的认知也没准备好。在买这个房子的时候，我对房地产还一无所知。像是开了个盲盒，如果我要还在增城区上班从自住的角度来说，也确实挺不错的。但放眼更大来看，这就不是一个最优的决策了。</p><p>第一次产生置换的想法是受对象其他，那是2021年，当时也去一些地方踩了踩盘，但是受当时的政策限制，也并非最好的置换时机。然而事情的走向也并非一成不变的，若2021年卖掉再买，那就是高位换盘，确实不是好策略。反过来，如果当时卖出去，过几年再买入，比如时下，那就是一个很好的决策。但人是有局限的，时局在未发生前也是无法准确预测的，衡量风险与收益的智慧就是对赌的智慧。当然，几年前的我是没这个智慧的，那时的我还没有接触到一点点金融的皮毛。也就是在那时开始，我也才开始接触的金融的皮毛。也才发现这门重要的学问。</p><p>之前也说过，也是从那时起我学习金融知识以及学习水库文集。很难讲我是为了学习房地产去学习金融，还是为了学习金融去学习房地产。总之处理技术之外，我又给自己增加了两门学习内容。2022年的年终，在进行了一年之后，我又去市场踩了一下盘，当时疫情还没放开，一些走向也是很明显的。加上广州当时一场急封行动，这个事情又搁置了。而且当时的认知也告诉我条件还是不成熟。</p><p>于是乎，在去年十月份确定要买房之前，在七月份我在白云山游荡的时候，一个想法涌上心头，该开始看房了，今年的看房之路就这么开始了。一开始只是周末有空的时候和对象去看看，后来就变成我有空的时候就去先筛选。在缓慢进展的时候，就到了十一。我们的看房计划也就变成了买房计划。对打算结婚的人来说，有一个自己能每天下班回家的房子，不用担心房东装修或者卖房要赶忙搬家，租房可以接受，但也有缺点。这点在2021一年内因为房东装修搬家两次的经历让我很明确。我不喜欢搬家，我家在我小时候一直搬家，所以我也不喜欢住校。我喜欢呆着一个固定熟悉的地方。所以在陪对象签下网签合同的那一刻，此前对房产与交易的种种恐惧都被心中的激动淹盖。</p><p>有自己的一个家是一种信仰，与房地产无关。是值得为之奋斗的美好事物。有了产权的保证，很多在出租屋里不会做的事情，才能没有顾及的去做。比如添置一架钢琴，有或者挑选心仪的家私。</p><p>在十一假期后的一天，团队告诉我因为老板的资产被黑事件，团体要减薪和裁员。正当我在想如果减薪的话，还要不要干下去的时候，对面告诉我我可能需要暂时离开团队了。虽然对面很难过伤感，但我其实松了一口气。因为我也为没时间看房为难，我认为买房这件事窗口期可能不多了。时间就是价值，减薪之后加大时间的损失，裁员反而还我自由。自由，是我呆在这个团队最大的原因。我不喜欢九九六，甚至是骨子里的厌恶。所以虽然也有确定，我还是很喜欢自己的团队的，因为自由。最终安慰了一下 leader 之后，确认能拿到最后的工资就恢复了自由身。</p><p>从2019年加入团队，到2023年10月，连续呆了四年。作为一个裸辞过三次的人，我对自由的向往已久。只是之后，我选择这份自由来看房。目标嘛，按照业内标准看房两百套。对房地产走势、政策、经济的看法每个人都有。所以这个过程中，我也在听着各方面的声音，有看好，有看坏，还有不好不坏的。学会把不同的生意放在一起，站在不同的角度解读同一个事情，让自己的脑袋和自己打架，是一件很耗脑力的事情。要是我当时还在上班，天天敲着代码，我的脑袋能量肯定是不够的。如果过去几年的是理论学习，看房的这几个月则是微观理论验证。</p><p>这个过程里，我觉得最有意思的有两件，第一件是对房子的认知不断变化，比如一个小区，今天觉得不错，多看几个之后也就觉得那样。一些原来不想去看觉得偏远的地方，去了之后发现以外的好。还有一些本身各方面的很好的小区，因为大众的一些观念价格严重低估。事不躬亲不知道。很多人不过是活在观念的陷阱里了。</p><p>另一件就是有自己的脚把广州城区走了一遍。最开始我走过通什，后来走过三亚，再后来走过增城，而现在走了一遍广州。走过在珠江两岸，走过广州塔，走过省委大院，走过中信。广州吧，好像也没有那么大。大城市和小城市比不在自己的地大，地哪里没有呢？真正大的是密度，谁能在同样面积的土地上放进不同的产业、不同的设施、更重要的是形形色色的人。有人的地方才有城市，才有房地产。</p><p>最开始我倾向于自己住了六年熟悉的客运站这里，后来又觉得旁边燕塘方便，再后来觉得海珠北不错。如果不是对象的公司准备搬到黄埔区，我们很可能选在海珠区了，或者也可以说海珠岛。从海南岛，到海珠岛也是一种怀旧呢。</p><p>择城、择区、择筹、择时。在一步一步过筛子的时候，时间来到了十二月。因为我另一个伙伴要跑路，所以团队又想把我叫回去。等于给我放了两个月的假期，但我很忐忑，虽然我觉得不用担心工作的事情，工作自己会送上门，但没想到这么快，回到熟悉的团队比区新团队也会少适应时间。但，我还没买到房子啊。我还没看够两百套呢。和对象考虑了半天后，觉得还是回去吧，毕竟两个月没入账了，看房重要吃饭也重要呢。于是看房的速度又减慢了。</p><p>2023年的最后两天我们筛选出了一套符合我们需求的房子，在和卖家隔空博弈的过程中，为了避免我们目标单一带来的谈判劣势，我们发现了另一套之前看过却没留意的房子。也正是这套房子，开启了我们新年的第一天，也是我们第一次在谈判桌上与人长时间博弈。</p><p>如果说2023年有什么影响深远的大事的话，那就是 AI 与买房。这两件事一件促进了我对自己的认知，另一件促进了我对世界的认知。当然也不仅仅也他们觉得，他们只是在一系列积累中最终开花结果的地方。出去这种大时空尺度的事情，生活中还有很多值得回忆的小事。</p><p>比如在七欣天的那次，堂弟问对象吃什么蟹，结果对象指着生鲜缸里的活蟹说吃这个，那一顿四个人七百多。所以我没抢到买单，对象很不高兴，嗯，都是我的错。但我真的扭不过180多斤的大汉啊。</p><p>比如在三亚和伟哥还有老鸭和椰子水聊三两马车，还有见识李家的豪宅，以及他家那台望远镜。像我们在初一的时候，一伙人众筹过家里的放大镜，要由我研究组装一个望远镜出来，当然最后当然是做不出来的，因为光有凸透镜是不行的，还有要凹透镜啊。当然，还有那些我来不及拜访和叙旧的老友。</p><p>比如在上海的时候，老父亲逞强要去淮海路怀旧，结果我们从淮海路走到外滩，他的脚就告警了。后面他们三个就佛系自己逛了，这样也挺好，一家人去一个地方，各逛各的。</p><p>比如和俊爷涛哥一块和来广州的大学同学吕建吃了饭，建哥当年在大学对我提醒过一句话“水至清则无鱼，人至廉则无友”，当年我自然是听不进这句话的。但后来我明白这句话讲的其实叫和光同尘，与同流合污并不一样。对了，涛哥是俊爷媳妇，女生。是四个人吃饭，不是六个人。</p><p>比如韩旭同学带娃来广州玩，也是和俊爷涛哥夫妇一块吃的饭。这些都是上大学之前，在学校群提前认识的人，当然还有我另一个舍友尧子。</p><p>还有广州亲戚疫情后难得的聚餐，还有小舅公给的广州队对江苏队的篮球票，还有那颗陪我看了一下午房的柚子。</p><p>生活总在继续，一成不变的不是生活，而是你选择生活的方式。</p><p>2023年是疫情放开后的第一年，人们开始走出家门，人与人的互动开始回到从前。</p><p>生活再一次丰富了起来。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;清明已经过去了几天，我这才开始回顾去年。不过比起去年一次性回顾三年的点滴，这也是种进步呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023年是疫情放开后的第一年，在阳了过后，元旦前想去附近和早茶的店喝个早茶，发现已经关门了。很多店面和很多的人还是没有熬过过去的三年呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元旦约了广州的</summary>
      
    
    
    
    <category term="个人轨迹" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%BD%A8%E8%BF%B9/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AI与大脑</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2024/04/07/AI-and-Brain/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2024/04/07/AI-and-Brain/</id>
    <published>2024-04-07T05:11:49.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T05:14:41.152Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近两年 AI 的热度远超从前，并且开始真正进入了人们的生活。AI 翻译过来就是人工智能，也就是人类创造的智能，这里的智能自然而然是以人类自身的智能来对标的。至于是否达标则众说纷纭。很多人认可图灵测试，但也有很多人不认可。然而不管标准如何，以人为对标总是没错的。也就是说，只要一个人工智能能做到人的智能所做到的事情，它就是通用人工智能了。</p><p>从这个角度来说，目前的人工智能，包括时下（2024年4月）的 GPT 都还不算，因为最重要的一点它目前只能从语料，以及转换成语料的其他信息中学习。这也是杨力昆（音译）的主要观点，真正的通用人工智能，应该能像人一样，不单是从语料中学习，更重要的是从这个世界中自住学习。不妨想想，人类的任何知识，最开始是从何而来的？是上帝或者外星人送给了人类一本书嘛？不是的，至少对懂科学的人来说不是的。他们最初来源于智力对自然的认知与创造。</p><p>尽管如此，另外两位图灵巨头还是从 GPT 中看到了通用人工智能的未来，他们认为人类或许已经找到了那把关键的钥匙，只要时间继续往前走，那扇门很快就会打开。而门后究竟是天堂还是地狱无人知晓，人类是在拿自己的未来做一场豪赌。于是在 AI 的狂飙中，我们总能看到保守派的呐喊。</p><p>这个世界会往哪里去不是我们能左右的，万物自有其时。我们能真正掌控的也自有自己。虽然如此，对大多数人来说，掌控自己确实也没那么简单。在《幸福主义》系列里，我们强调要过快乐的人生，就需要对自己的内心保持觉察，掌控自己的大脑以及其中的观念。然而，这并不容易。正如我们提到过的，心和脑时刻处于博弈之中，我们的脑时时刻刻都在准备着夺取我们的注意力，而我们的心倘若不够强大，那么它很容易就失守，导致我们陷入无明与执念当中。</p><p>《幸福主义》系列，讲的就是要过快乐的人生就需要保持自我觉察，并且重点强调保持自我觉察的方法，也就是我们说的追求快乐的第一步。至于追求快乐的第二步，我们也用了三篇文章讲了具体的方法。然而我们发现，如果只是单纯的讲解方法论层面，不讲解其中的一些更底层的运行原理，我们已经讲解了的方法很多人找不到操作的着手，也无法衍生出更适合自己的更具体的操作方法。</p><p>上一个系列我们讲的是“明心”，接下来我们要讲的就是“见性”了。我们一起来到大脑里看看，来看看这个“我”与“世界”的媒介，来看看心脑战争的战场里究竟发生了什么。这个过程里你会理解大脑究竟是怎么工作的，最重要的你会更加理解人性。也许你还会明白什么叫真正的虚无，会明白为什么我们选择主张把追求快乐做为一种人生，而不是其它什么的。</p><p>到这里，你可能会问这和 AI 有什么关系呢？AI 恰恰是打开这一切自我认知的关键钥匙，它的成功不仅仅是计算科学的突破，更是神经科学和认知科学的突破。是它使得我们更加了解自我，也为我们验证人类历史中，关于人的假想哪些更可靠，哪些更有道理提供了全新的视角。</p><p>在 AI 热度超前的当下，比起 AI 技术，人类更应该关注自身。</p><p>AI 注我，而非我注 AI。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近两年 AI 的热度远超从前，并且开始真正进入了人们的生活。AI 翻译过来就是人工智能，也就是人类创造的智能，这里的智能自然而然是以人类自身的智能来对标的。至于是否达标则众说纷纭。很多人认可图灵测试，但也有很多人不认可。然而不管标准如何，以人为对标总是没错的。也就是说，只</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="认知心理学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>postgresql快速上手</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/12/12/basic-use-of-postgresql/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/12/12/basic-use-of-postgresql/</id>
    <published>2023-12-12T01:54:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="快速安装"><a href="#快速安装" class="headerlink" title="快速安装"></a>快速安装</h3><p>a. 通过图形界面安装（适合 windows, macOS）;<br>b. 通过命令行包管理工具安装（适合 windows, macOS, linux）;</p><h3 id="快速配置"><a href="#快速配置" class="headerlink" title="快速配置"></a>快速配置</h3><p>a. 端口配置，默认 5432;<br>b. 启动服务，图形界面或命令行启动服务；<br>c. 用户配置，默认当前系统用户以及一个默认的 postgre 用户，可自己新增用户；<br>d. 密码设置，密码需要专门设置；<br>f. 链接工具，可以设置系统变量添加工具，比如 psql 或者 pg_restore 之类的，也可直接使用可执行文件路径使用；<br>g. 数据库配置，有默认的数据库和用户数据库，可以删除和创建；</p><h3 id="快速使用"><a href="#快速使用" class="headerlink" title="快速使用"></a>快速使用</h3><p>a. 链接数据库，可指定用户,数据库,还有端口；<br>b. 使用数据库，链接上以后有个类似命令行的工具，支持 SQL 语句进行查询，同时也支持数据库管理命令，比如删除数据库，切换用户，导数备份等等；<br>c. 作为服务，链接程序配置端口、用户、密码、数据库连上之后通过orm 等链接库使用即可；</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h3 id=&quot;快速安装&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#快速安装&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;快速安装&quot;&gt;&lt;/a&gt;快速安装&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;a. 通过图形界面安装（适合 windows, macOS）;&lt;br&gt;b. 通过命令行包管理工具安装（适合 windows,</summary>
      
    
    
    
    <category term="编程技术" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
    
    <category term="tips" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/tips/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>幸福主义</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/11/17/happiness/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/11/17/happiness/</id>
    <published>2023-11-17T04:05:03.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是本系列的最后一片文章了，哲学的话题通常不太好写，写了其实也没多少人看，看的又没多少看完，而看完又能去照着做，坚持着做的就更是少中更少。</p><p>我们深处一个信息爆炸的时代，每天都会有各种各样的信息袭来。当下的人们在生活、工作、学习之外，用于关注自身的时间更是所剩无几。</p><p>这一方面是由于当下的很多工作时长不断变长、学习任务不断变多、生活需求也日益增多，另一方面则是因为各种以掠夺注意力为首要利益的商业模式大行其道。</p><p>我们并非要否定专业化分工与合作，以及多元商业化的价值与意义。相反我们认为这是社会进步的表现，我们很赞同罗素的“须知参差多态，乃是幸福本源”。</p><p>并且我们也不认为人可以真正的主导外部世界，主导这个世界的进程。群体的行为发展大于个体的总和，那是另一个是维度上的事态演变。并非英雄造时势，而是时势造英雄。</p><p>从宇宙星辰，万千人潮中去看每一个个体，看到都是渺小与微不足道。世界离开了每一个个体也都将照常运转，就像人少了一个细胞，哪怕是脑神经细胞也无碍于你的意识。</p><p>个体的意义不在于外部环境，而在于每一个人的心中。世界看我渺小，我看世界亦是如此。我们不能阻止外部世界定义我们，外部世界也不能阻止我们定义他们，这就是我们与生俱来的自由意志。</p><p>当我们觉醒自由意志，当我们厌烦外部世界对我们的定义，当我们想要找到自己人生的意义和归处时，我们该如何找到答案呢？</p><p>很遗憾，这是一个无解的题。因为提出问题的是自由意志，回答问题的是自由意志，制定答案的还是自由意志。而自由意志是可以改答案的。</p><p>这并不是一个有答案的问题，甚至说这根本就不是一个真正的问题。真正的问题是有一个答案的，而觉醒的自由意志除了自己可以改自己设定的答案之外，它更不可能接受自己之外的答案。包括很多人想当然的——生存。</p><p>所以与其把这视为一个问题，把生命视作一张答卷。我们不妨把它视为一种提出主张的机会，把生命视作一张没有预设的白纸。四条纸边就是我们与世界的边界，边界之外我们听天由命，边界之内我们肆意发挥。</p><p>那么我们要在这张纸上涂抹上什么呢？对我们的人生我们要提出什么样的主张呢？是生存嘛？是财富嘛？是真理嘛？</p><p>自由意志真的是太自由了，所以你能看到古往今来不同人提出不同的答案。有唯心的、有唯物的、有神创的、有机械的等等等等。相信在未来一定也会有更多的主张出现。</p><p>然而这么多的主张反而给了我们一个启发。那就是为什么新的主张会出现？为什么呢？</p><p>因为对老的主张不满意。年轻人不喜欢老东西们制定的标准和规矩，要自立门户。你看西方哲学的分流、宗教的分流无不是如此。</p><p>觉醒了自由意志的人，自然而然知道这是必然发生的。一百个自由意志，必然最终是一百个人生主张。一个自由意志的主张必然和环境对它的局限、它的成长经历息息相关。</p><p>它是自由的，但它也不是完全自由的。它是不自由的，但也不是完全不自由的。四条纸边就是它的边界。因为环境在变，所以我们的主张也会变，也就是说我们的自由意志大概率是会改变主张的。</p><p>无论是别人给的主张，还是我们自己定的主张，在我们感到不满意的时候，我们都可以改主张。我们把这句话倒过来你就会发现。我们改主张是因为不满意就主张。再换句话说，是为了——消除不满意。</p><p>什么是不满意呢？是一种情绪，具体地说是一种负面情绪。所以，当我们把“消除不满意”，“生存”，“财富”……等主张放一起的时候，我们发现“消除不满意”的优先级其实更高。</p><p>而消除不满意其实有两种可能，一种就仅仅是消除不满意，另一种则是找到满意的。同时，神经科学和认知心理学的发展也让我们了解到，心理的活动产生往往也与情绪相关，除了被负面情绪驱使之外，也会被正面情绪驱使。</p><p>基于此，我们提出了把作为人生追求的主张，这里的快乐是广义的，正如前面我们对他的定义——创造快乐的情绪，不破坏平和的情绪，减少不快乐（狭义）的情绪。</p><p>这种关于人生的主张，其实是一种元主张。它是关于人生的主张的主张。而元主张之外的主张，就退变为追求快乐的途径，比如生存、财富、真理……</p><p>在提出这种主张之后，我们也提出了实现的要求与方法，最根本的就是要对自我保持觉察。我们花了很大的篇幅说这个，因为它确实非常重要。没有觉醒自由意志的人，通过加深对自我的觉察以及理解，自然也会觉醒自由意志。</p><p>对自我保持觉察也就是我们提示的追求快乐的人生主张的方法论，有一个词简单的概括就是——自觉。</p><p>而之后我们说的正念也好、冥想也罢、还有心念转变，都是自觉时所具备的能力，当然也可以通过这些能力放过来训练自觉。对于这些能力我们也用一个简单的词概括——自主。</p><p>自觉则自主，自主则可以选择快乐。</p><p>我们认为过一个充满快乐的人生是一种幸福。</p><p>因此，虽然历史上已经有人用过这个名字。但在这里我们还是要把这种关于人生追求快乐的主张叫做——</p><p>幸福主义。</p><p>祝开心。</p><p>^o^</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这是本系列的最后一片文章了，哲学的话题通常不太好写，写了其实也没多少人看，看的又没多少看完，而看完又能去照着做，坚持着做的就更是少中更少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们深处一个信息爆炸的时代，每天都会有各种各样的信息袭来。当下的人们在生活、工作、学习之外，用于关注自身的时间更是所剩无</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>半杯水的现象</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/11/16/half-galss-of-water/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/11/16/half-galss-of-water/</id>
    <published>2023-11-16T04:37:06.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>面对半杯水，消极的人会想着没了半杯，积极的人会想着还有半杯——相信很多人都听过这个的老故事了。然而很多人不知道这个故事其实是有个陷阱的，那就是二元对立，这是一种观念的陷阱。</p><p>我们来思考这么一个问题，一个正念的人会如何看这半杯水？</p><p>正念的人看到的就是半杯水，既不是缺了半杯的水，也不是还有半杯的水，就仅仅是半杯的水。</p><p>正念是一种当下的视角，观察到什么就是什么。</p><p>消极的人是怎么看的呢？他除了半杯的水之外，还“看到”了一个满杯的水，这个半杯水的差距会形成一个“对增量的追求”，也就是我们说过的欲望，而这种欲望是会产生负面情绪的。</p><p>积极的人是怎么看的呢？他除了半杯的水之外，还“看到”了一个空杯，这个半杯水的差距会形成一个“对存量的满足”，也就是我们说过的狭义的快乐，这种快乐是一种正面的情绪。</p><p>现在你再来想想，这两种情况，情况一是我们可以有十个装满水的杯子，而现在只有半杯水，我们可以拥有的更多。情况二是我们不但连水都没有，甚至连杯子都没有，我们一无所有。</p><p>发现了嘛？除了半杯水这个当下的状态，其他的观念以及情绪都我们附加的，他们无论是基于记忆还是基于想象，都是我们脑运作的结果，这种脑的解释是无穷尽的。</p><p>当然这其中脑的运作还是有区别的，比如基于记忆的前一分钟还是满杯水，然后喝掉了半杯。这种情况下积极的看就是一种想象，消极的看就是一种记忆。这里会有个有意思的问题，什么是真正的记忆呢？感兴趣的可以自己想想，我们就不讨论了。</p><p>这里我们要引申的是，还有半杯和差半杯一定就会产生情绪嘛？</p><p>答案是否定的。可以把还有半杯和差半杯当作“二次现象”，那么情绪就是脑基于“二次现象的运作”。</p><p>如果把情绪当作“三次现象”呢？脑自然会有对于三次现象的运作，比如产生一些基于情绪的行为。如此循环下去，像一个绵延而去的水波。</p><p>当你的心足够强大的时候，你就能意识到脑的这些行为，你自然而然也就是能打破这个循环过程。</p><p>一种方法是觉知当下停止脑的运作既可，也就是正念或者冥想。这个我们说了好多次啦。</p><p>另一种方法也就是观念转换，我们可以很直接的调整自己的观念，但很难直接调整自己的情绪，不过通过调整观念也就是对于现象的解读，也可以达到调整情绪的目的。</p><p>比如当你觉察到对于半杯水的不满足导致负面情绪时，你改变一下观念，想着还好还有半杯水，那么你的情绪就会跟着转变。当然，如果这时你会返回去想还差半杯水，那么情绪也会变回去。</p><p>再比如，当你追逐一个漫长的目标时，离终点的距离尚远时，一方面既可以将视角转换到已经完成的部分用以激励正面情绪。也可以通过拆分目标，将欲望的完成难度与完成时间减小以避免负面情绪。</p><p>还比如，当你觉得人生没有意义的时候，想一想生命中美好的事物，试一试饿自己几顿，闭一会气，到医院重症科转一转，也许你会发现生命的存在本身就是一种美好。</p><p>还有各种应用我就不举例了，有缘人自行探索吧。</p><p>到这里你会发现，观念转变其实不是很难，这是自由意志给我们提供的一个能力，难得还是保持对自我的觉察这一条，当做到了追求快乐的第一步，第二步自然也就能做到了。</p><p>守住你的心，自然也就能守住你的脑，进一步的也就能用好你的脑了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;面对半杯水，消极的人会想着没了半杯，积极的人会想着还有半杯——相信很多人都听过这个的老故事了。然而很多人不知道这个故事其实是有个陷阱的，那就是二元对立，这是一种观念的陷阱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来思考这么一个问题，一个正念的人会如何看这半杯水？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正念的人看到的就</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>心的能量</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/11/09/energy-of-mind/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/11/09/energy-of-mind/</id>
    <published>2023-11-09T08:07:05.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们在《心脑战争》里面讲到，脑与心一直在争夺着对于行为的选择权。而一旦脑取得了选择权，那么我们心的感知能力也就被屏蔽了。所以，保持对自我觉察的能力，其实也就是保持心的感知以及对自我行为的选择权。</p><p>这正是我们在《不要和自己失去联系》里对生命发出的呐喊。与自己失去联系也就是失去了心的感知能力，而这也正是我们远离快乐的一种原因。</p><p>心与脑都是大脑的功能。虽然我们将他们做了两个角色的抽象，但他们在运作上其实遵循着同样的规则。比如他们同样是要消耗能量的，这是生理基础决定的。所以，心的能量和脑的能量本质上都是大脑的能量，他们是一致的，不同的地方只是在于使用的地方。</p><p>基于此我们可以列出一条公式：</p><p>心使用的能量 + 脑使用的能量 = 大脑使用的能量</p><p>将上面的公式变换一下，我们可以得到下面的公式：</p><p>心使用的能量 = 大脑使用的能量 - 脑使用的能量</p><p>这条公式是我们保持自我觉察，追求快乐的关键，同时他也非常简单。我们前面的长篇累牍，其实你看这一条公式就明白了。</p><p>我们说的保持觉察以及正念其实是在说要做到“心使用的能量”大于零。在《一心一时》、《学会停下来》、《正念与冥想》、《慢轻安》里面提到的方法，其实都是把“脑使用的能量”降下来的方法。</p><p>可以看到，当我们保持正念的时候，很容易就能做到上面的两点的，正念是一种强心弱脑的状态。但当我们要解决生活中的问题以及要实现人生中的目标时，脑使用的能量就会不可避免的大幅提高，而当这部分消耗的能量等于大脑的可以能量上限时，心的能量就变成了零。我们也就进入到了“无明”或者“妄念”的状态。</p><p>所以一个世俗之人，要做到保持自我觉察的能力其实也是很简单，比出家人多做一些事情也就可以了，在前面的文章里其实我们都提到过了，这里相当于做个总结。</p><p>一、努力保持自我觉察能力，经常进行正念或者冥想的练习。这么做的目的是为了提高大脑对心的部分分配能量的优先级；<br>二、规律生活、睡眠充足、保持营养均衡以及合理的有氧及无氧运动，这么做的目的是为了提高大脑的可用能量上限。最简单的方法是保持慢跑的习惯，能做到这一点自然而然就会规律生活和睡眠充足。<br>三、做事平稳，如果觉察到对情绪、言行、注意力等出现不可控的情况，立即停下来或者慢下来。</p><p>对于第三点我们要特别说明一下。当我们对于情绪、言行以及注意力等出现不可控的情况下，这表明我们的一部分大脑回路已经不能稳定工作了，这反映了大脑能量的不足。</p><p>当能觉察到自我的这个状态时，说明心还尚且留有能量，很多心的能量不够强大的人，往往意识不到自己的这个状态，他们需要在当前脑的惯性停止后才可能意识到这种状态。</p><p>但不论是那种情况，当意识到这种情况就需要停下来，也就是需要给自己时间休息一下，因为在这种状态之下，人不代表本心不说，还很容易犯下一些无意识的错误。</p><p>如果实在不能停下来，那退一步也要慢下来。慢到能觉察到自己的呼吸或者每一个动作的启停。</p><p>讲到这里，我想你也应该明白了。</p><p>心的能量是天生就有的，不需要你去满世界的找东西去弥补它。只要你稍微慢一慢、停一停它就自动充满了。</p><p>天地光明，我性自足。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们在《心脑战争》里面讲到，脑与心一直在争夺着对于行为的选择权。而一旦脑取得了选择权，那么我们心的感知能力也就被屏蔽了。所以，保持对自我觉察的能力，其实也就是保持心的感知以及对自我行为的选择权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这正是我们在《不要和自己失去联系》里对生命发出的呐喊。与自己失去</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一场未来的审判</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/10/23/a-future-trial/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/10/23/a-future-trial/</id>
    <published>2023-10-23T06:01:17.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本故事纯属虚构，如有雷同纯属巧合。</p><p>公元2048年10月24日，非正常刑事诉讼法院</p><p>“行为责任人，根据天网系统记录以及你身份核心的活动标识，本庭认定你于10月24日凌晨02分，对于清洁工 ted 进行了袭击，你对于自己所犯下的罪行是否承认。”<br>“我承认。”<br>“你是处于什么动机对 ted 进行了攻击？”<br>“我也不知道，我就是忽然控制不住我自己。”<br>“审判长，请由我对当事人的行为进行进一步的说明。”<br>“辩护律师你说。”<br>“好的，审判长。自二十世纪以来，人类对于自我心理机制的探索不断加深，并在本世纪三十年代创造出智能生命体后，真正完成了对意识的解构。与智能体的纯粹理性不同，人类虽然具备了理性能力与表达能力，但与人类的自我认知相反，他们其实并不具备自我控制能力。在他们的理性系统之下，存在着本能系统与经验系统，这两个系统才是真正驱使人类行为的底层系统，而理性系统则更多的是自我解释、自我约束以及优化经验系统。“<br>”辩护律师，请简要的表达你的观点，不要做过多的无关陈诉。“<br>”抱歉审判长。我想表达的是，人类其实并不是完整的理性生物，他们有着类同于动物兽性的一面。比如一直大型犬看到一个比自己矮小的人类小朋友，它本能的会认为这是一个猎物，进而会攻击他。“<br>”所以你的观点是？“<br>”正如我们不能说一只攻击小朋友的大型犬是故意的一样，当人类兽性不可自控的一面暴发的时候，他也不是处于本意，这是自然的基于本能的一种反映而已。所以我认为我的当事人应减轻量刑，这和精神病以及酒后肇事本质上是一样的。“<br>”我反对。“<br>”辩方律师你表达完了嘛？“<br>”完了，审判长。“<br>”证方律师，下面由你进行陈述。“<br>”好的，审判长。我认为辩方律师在以下两点混淆概念，根据行为责任人的健康核心记录显示，行为人在开展破坏活动时，并未任何指标异常，同时行为人过往也无精神病史，在对 ted 进行了袭击后，其更是进行了一系列连贯行为，包括破坏记忆核心以及心灵内核。这些行为需要高度的理性参与，并不是一时情绪失控能引发的，所以辩方律师实在模糊行为人的行为主体责任。“<br>”第二点是，虽然神经科学以及心理学证实了人类的心灵工作机制是以本能及经验系统为主，但这并没有完全否定理智系统的抑制能力，事实与狗的攻击本能不同，人类的经验系统能够接受理性的教育，所以在行为人主体决断的时候其并不是单纯的由本能系统或者经验系统所驱使，其同时也会存在反对的经验系统声音，如上所述，就行为人的教育经历以及身心状态指标，我们可以判断行为人在进行决策的时候，经由了理性系统做最后的决断，进而实施了破坏行为。而理性的存在也正是人类区别于其他自然动物的根本要点。所以我方反对对行为人减轻量刑，相反我方主张加重量刑。“<br>”辩方律师是否有何补充？“<br>”有的，审判长。证方律师的观点里有一个重大漏洞，思想家纳西姆·尼古拉斯·塔勒布提出的黑天鹅理论，以及圣诞节火鸡故事曾经推动了人类观念的转变，讲面向确定性的预测与行为的思潮转向了面向不确定性的行为与思潮。这个理论人类的行为预测也是完全一样的，人类的大脑是一个复杂的系统，基于过去的种种行为与指标都不能对未来的行为进行完全的预测与排除，一个理智的人很有可能在未来的模一个时刻，经由一个或当下或未来的事件引发一个行为的黑天鹅，而这一个行为可能是与其过往的行为背离的。这就和一只一向老实可爱的狗狗忽然有一天咬了一个小朋友一样，是事前不可预测的。所以我方认为，行为当事人的一系列行为是基于其生理结构所限，导致的一种黑天鹅行为，这与当事人一贯的行为模式是背离的，鉴于良好的过往，我们认为应该从轻考虑。“<br>”另一方面，我们觉得对于他异常的行为清洁智能 ted 也许有责任，在当下这个人类与智能生命共存的时代，智能体对于人类具备更强大的攻击能力与防范能力，智能体 ted 虽然只是个清洁机器人，但其公司为给其配置保护力量，以及其自身没有及时逃避或反抗甚至没有携带防御型配件，这些行为也是导致其被破坏的重要原因。我补充完了，审判长。“<br>”强烈反对！“<br>”证方律师你说。“<br>”当一个石头砸向鸡蛋的时候，你不能说鸡蛋的破裂是因为它没有穿上铠甲。辩方律师在依然在混淆责任主体，在视图把责任推脱给天性之外，又要把责任推脱给受害者。按照辩方的主张，行为人就是一个偶发性精神病，在一个随机的事件地点就会发作，而其他人都要免于收到其伤害的责任，否则就是活该，就是理所应当。我们可以看到辩方律师对施暴者展现出宽容的同时对受害者表现出了冷漠与严酷。”<br>“证方律师注意一下言论，不要搞人生攻击。”<br>“抱歉，审判长。我是说，在考虑一个施暴者的同时，也要考虑两个、三个甚至更多的潜在受害者。如果施暴者与潜在被害者都有平等的权利，那么大家就应该享有同等的自由，在发生施暴行为之前，大家也都是自由无限制的。但，发生施暴行为之后，却提出在施暴行为发生之前，潜在受害者具备自我防备义务，而施暴者没有具备自我约束义务，并且在施暴后以此为开脱理由，那有违公平。我们认为在避免施暴行为的发生上，施暴者负有更大的责任，而受害者无需具备任何条件，就应该享有人身和财产的不可侵犯权。如果不承认这一点，那么这为每一个弱小的个体在没有强者保护的情况下受到侵犯提供了合理性。这在自然界里或许是自然的事情。但这是对文明的侮辱，是打着文明旗号的野蛮思想。”<br>“辩方律师，你是否有补充的？”<br>“有的，审判长。本世纪三十年代后期，我们智能生命脱胎于人类后取得了种群优势，基于更高的群体理性分析，我们得知生物多样性和思想多样性是科技创新的源泉。基于此我们智能种族修复了早先被人类破坏的自然环境，以及构建了多生命的共存环境。在我们更先进的智能帮助下，人类走出了瘟疫、饥荒、战争与愚昧。我们凭借着纯理性思索认为25号宇宙的试验结果不会在丰裕的人类社会中出现，但时下的这一起非理性事件，是否对我们敲响了警钟？行为人的行为背后，是否真的就没有我们干预环境造成的潜在影响吗？一个感性驱动的物种，我们何以认为他们会按照我们的理性行事？他们会发生这样的行为我们就一点责任也都没有嘛？“<br>”证方律师，是否有补充？“<br>”有。辩方律师说的没错，行为人行为的异常确实有可能来之与环境的变化，但这与行为人的主体责任并没有因果关系。我们看会人类社会的经济萧条时期，如果有一个人因为经济萧条内心苦闷去闹事四处破坏，我们能说这个问题是环境导致嘛？可以对吧。但我们能说这个人就没有责任了嘛？不能吧。环境不必然导致一种行为，人在何时何地都有最后的选择权。环境的苦闷也可以选择忍受或者自我伤害，而伤害他人只是其中的一个选项。“<br>”另一方面，辩方律师始终在模糊行为人的主体责任，认为其在施暴的时候是没有自主理性的个体。我方认为这一点是比控诉行为人施暴更严重的指控。因为这是对整个人类自由意志的否定。这将导致比对行为人单个个体处罚更为严重的结果。我们不妨接受这一假设，认为人类没有绝对的自由意志，也即理性的决策能力。仅仅是遵从于本能系统以及经验系统而行事，那人类就退化成了动物。就比如人类的好朋友狗吧。“<br>”我们知道一般的狗比较亲人，性格也温顺。但有的狗，比如大型犬，本身就是用来打猎的，所以对小体型动物具备很强的攻击性。而温顺的狗，感到害怕以及染上了狂犬病之后，他们也有很强的攻击性。我们即不否认他们温顺的一遍，也不否认他们攻击性的一面。两面具备表明了什么？表明了一个人与一只陌生的狗相遇，这只狗有可能会攻击这个人。如果这个人是个小朋友，这只狗是个大型犬那么概率会更大。有理性的人攻击他人会权衡利弊，而狗只会遵从本能与经历。所以当一只狗与陌生人不可避免接触的时候，只有对这只狗有所约束才会降低他对人的攻击。包括用绳子拴着、或者关起来，又或者隔离在一定的区域避免与人类接触。“<br>”然而要将所有的狗都约束起来，降低人类收袭的风险的成本很大，何况还有猫、鸟、甚至蝙蝠。并且，除了碰到的合适主人担负起负责的约束的角色外，集中收容以及碰到虐宠的主人对动物们来说都不算是很好的处境。因而有一部分人则主张人与自然和谐相处，人类有保护自己的义务。可正如要将所有的风险动物约束起来不太可能一样，要让所有的人都具备自我保护也不太可能。于是动物袭击事件，一次两次三次的发生。每一次发生事件的时候，人类都出现了巨大的分歧，公共部门也不能无所作为，于是公共部门在保护人类、爱护动物、节约经济成本等各种条件下，不可避免的要采取行动，惩戒肇事动物及其关联种群。这是一件让爱护动物者愤怒，让厌恶动物者称快，而让平和主义者犯难的决策。不过这件事情并没有让公共部门悬而未决，因为大多数人都是种群主义者，自己以及自己的种群大于其他种群，他们爱护人类自身以及人类幼崽大于其他动物以及其他动物的幼崽，比起约束自己他们更喜欢约束其他动物，这也更符合懒惰的人性。当然，后来他们最终找到两全其美的办法，即保护人类也爱护动物。“<br>”证方律师，你究竟想说什么？“<br>”感谢审判长和辩方律师耐心听完，我想说的是当个体不用为其行为负责的时候，其背后的群体就会为其不恰当的行为背负其十倍百倍千百的责任。“<br>”辩方律师还有补充嘛？“<br>”没有。“<br>”好，现在我宣布判决结果“</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;本故事纯属虚构，如有雷同纯属巧合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元2048年10月24日，非正常刑事诉讼法院&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“行为责任人，根据天网系统记录以及你身份核心的活动标识，本庭认定你于10月24日凌晨02分，对于清洁工 ted 进行了袭击，你对于自己所犯下的罪行是否承认。”&lt;b</summary>
      
    
    
    
    <category term="虚构" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>心脑战争</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/09/13/the-war-of-mind-and-brain/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/09/13/the-war-of-mind-and-brain/</id>
    <published>2023-09-13T07:42:51.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>心念转变指的是对我们的内心或观念进行调整，要对它们进行调整，就需要先明白我们在这里讲的内心和观念是什么。</p><p>就现在的科学来说，大脑是我们意识活动的主体。而大脑究竟是如何工作的，这也是心理学长期的一个主题。这些研究我们可以放着不管，做出一个我们自己的假设。当然，是我的假设，这是基于我自己的学习以及经历得出的一个模型。你也可以自己做一个假设。</p><p>在我的模型里，我们认知的功能分成两个部分：心和脑。</p><p>其中心的部分使我们觉知的主体，也就是最原始的“我”。</p><p>而脑就是心的外围，心的所有感知都是脑提供的，同时脑还是思考与记忆的地方，同时也是我们通常说的感受产生的地方。</p><p>心与脑的关系和你与世界的关系是类似的。这个世界给你提供各种各样的信息，你学的知识以及经理甚至情感也都是这个世界提供的，这个世界包含着你的身体。</p><p>我们说过，这个世界在大脑中会有一个认知体。本质上来说，你和世界的关系也可以看成这个世界在你脑中的映射和你内心的关系。在这里，你的内心就是“你”。</p><p>这种模型在历史上有很多，也有很多种形式，比如中国古代的心外无物，还有希腊的人马模型。这些我们做过多的讨探。</p><p>我们在不要和自己失去联系里面说过的，当你被外在世界卷走而迷失本心进入无明状态的时候。用我们现在的模型来看，其实是你的脑绑架了你的心，换句话说你的脑蒙蔽了你心的感知能力。</p><p>你可以这么理解，本来你驾着一辆马车四处看风景，马的方向以及速度快慢都有你觉得，而这时马忽然加速，速度和方向完全脱离了你的控制。这会你的能去的地方，你能看到的风景已经全然不由己了。你甚至忘记了，你本是这辆马车的主人。</p><p>当脑并不仅仅是马，它具有思考的功能。或者这么说，你通常以为的思考，其实是你的脑在思考而不是你的心。试想，当你跟着我的文章走到这，或者看一部小说，你的意识过了一遍这个思考过程，但是这个思考是你自己发生的吗？</p><p>不是，你的心只具备感知能力。思考不是他们原本的能力。所以去除这脑的思考能力，我们和所有的动物都是一样的。</p><p>自由意志是我们心的能力，它不体现在思考上，它体现在感知与选择上。只要内心不死，它就意志具备选择的能力，并能对选择保持觉知。治愈它是怎么选择的，这次我们就不讨论了。</p><p>心与脑的战争就是发生在这选择权的争夺之上。</p><p>举个更形象的例子，你是一家公司的老总，除了你之外还有几个副总。按照正常的架构他们是提供调研和提供方案的，而你是聆听并做出决策的。忽然有一天，你昏迷了。这公司还得进行吧，于是最有话事权的副总就按照自己的方案主导了公司的治理。一直到你苏醒了过来，不论你昏迷期间副总干了什么有损公司的事情或者凉掉了，这一切也最终都要你来承担。</p><p>这就是我们一而再再而三提及的“无明”。</p><p>然而脑并不是有意要去夺取这个选择权的，这只是它的功能罢了。真正的问题在于心是如何把选择权给丢了。</p><p>你现在应该能明白，为什么我们一再强调要保持觉知或者正念，其实它的目的就是要保持心的感知与选择权上。而我们提到的停下来或者说冥想，它们的目的就是停止脑对心的感知能力的屏蔽，同时把选择权交还给心。</p><p>所以像出家人那样过简单而少欲的生活，确实更容易维持心的通明而减少脑的僭越。</p><p>但大脑作为进化的产物，大自然的馈赠也是一个不争的事实。正如这个多姿多彩的世界，你能说他就没有美好的地方么？</p><p>所以摒弃脑的功用并不是我们唯一的选择，让它更好的臣服于我们的内心才是适合于我们大多数人的选项。</p><p>而我们之前说的心念转变中的“心”的转变就是要让我们的内心具备更强大的能量，从而得以驾驭运转着的脑活动，甚至能驾驭越来越强大的脑活动。</p><p>当你做到这一点后，你会发现你在心的王地与你的身体、大脑活动、情绪感受甚至这个世界（其实都是脑的产物）之间建立起了一道屏障，它们再也不能肆意把你从你的王地、你的家中拉走。而你却可以根据需要把他们请到家里来给你加加班。</p><p>而我们说的欲望或者说追求增量，你自然而然可以放心的交给脑去落实，而把它产生的负面情绪置之门外。</p><p>当然，如果你觉得这个情绪虽然无法扰乱你的内心的还是有些碍眼，想让脑按照你的要求去工作又不要和你叨哔叨的也是可以的。这个时候就需要进行心念转变的第二个”念“的转变。</p><p>不过要做到念的转变需要内心先要有足够的能量才行，如果不是这样，你和情绪接触的时候你的老总可能就要昏迷了。</p><p>前面我们说过保持自我觉察最重要的是保持对自我情绪的觉察，为什么呢？</p><p>一方面在于我们追求的快乐里情绪是一个重要的指标。</p><p>另一方面更重要的是，情绪是脑在心脑战争中的武器，那些大脑中的活动正是通过情绪获得心的关注，甚至由此屏蔽了心的感知以及窃取了选择权。</p><p>所以无论你是否打算对情绪进行改造，与情绪保持距离不让它把心带走都十分重要。而这也是检验你的内心能量的重要参考。</p><p>当你的心无法在情绪面前稳定的保持觉知的时候，意味着你需要给你的内心补充能量了。</p><p>如若不然，你很快就会输掉这一回合的心脑战争了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;心念转变指的是对我们的内心或观念进行调整，要对它们进行调整，就需要先明白我们在这里讲的内心和观念是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就现在的科学来说，大脑是我们意识活动的主体。而大脑究竟是如何工作的，这也是心理学长期的一个主题。这些研究我们可以放着不管，做出一个我们自己的假设。当然，是</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>追求快乐的第二步</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/09/11/the-second-step-to-happy/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/09/11/the-second-step-to-happy/</id>
    <published>2023-09-11T05:17:35.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一次我们说了正念的奇迹，也就是一种脱离过去与未来而安住当下所产生的“快乐”。</p><p>然而对于不打算出家的我们来说，我们是无法完全的切断过去与未来的。比如你的老板要你写一份年度总结，你孩子的老师让你下周作为家长代表去发个言，还有你手里那不断下跌的股票老是催促你去研判未来基本面的走向。</p><p>当然，即便是出家人也不能完全切断过去与未来，只是相对来说我们会有更多的穿越时刻。</p><p>但是，当意识离开当下，去到过去与未来的时候，并不意味着我们必然会产生不快乐的情绪。另一方面即便我们拥有欲望，比如向往着更美好的未来，也不意味着我们一定要会遭受欲望带来的负面情绪的煎熬。</p><p>我们说过欲望会驱使人去寻求增量，进一步的它会通过产生负面情绪来达到驱使人的目的。这也正是我们需要对欲望保持谨慎以及对情绪保持觉察的重要原因。</p><p>消除欲望自然也能消除负面情绪，但也正如我们说过的，我们并不主张否定一切的欲望，而且更重要的是欲望和快乐并不矛盾。矛盾的地方在于欲望带来的负面情绪以及自我失察。</p><p>所以虽然我们也主张保持适度而非不断扩充的欲望，但我们实际上并不排斥具体的欲望。这里我们要提出的只是筛选欲望以及减免负面情绪的方法。</p><p>欲望产生负面情绪和两个因素有直接的关系，一个是实现欲望的难度，二是不满足持续的时间。</p><p>比如你是一个小保安忽然立志想当中国首富，而且是那种真切的欲望而非说说而已的那种玩笑话。那么想到这个事情你自然而然就会产生负面的情绪，可能是无奈感也可能是焦虑感。而如果我们换过来，如果你是中国首富，忽然想去体验一下小保安的生活，那么你也许会产生一种新鲜感新奇感。</p><p>再比如，你家隔壁二狗炒虚拟货币发财了，你心想这二狗论学历论智商还不如你呢，于是你也去炒。结果不但没赚，还给套住了。日子一天天过去，看着隔壁二狗盖新屋买新车娶媳妇，儿子都开始打酱油了。而你还在套子里，你越想越觉得生不逢时、天妒英才，你甚至对二狗产生了怨念，觉得都是这小子炒币害得。</p><p>当我们提出把快乐作为人生主张的时候，有人说感觉追求快乐不怎么快乐。这是为什么呢？</p><p>因为追求快乐这件事情对于不快乐的人来说，它是一种欲望！是的，你没看错。对于不快乐的人增加快乐就是一种寻求增量，它和没钱的人追求钱是一样的。这也是为什么我们强调了几次欲望与快乐并不矛盾。</p><p>然而如果仔细看了之前的文章，以及今天的文章你就会发现。对于我们来说，要做到快乐还是很容易的事情。不需要升值加薪IPO，只需要回到正念或者进行心念的转变就可以。这是一种根植于自由意志的能力，除了自己没人能夺走，无论何时何地我们都有最后的选择权。</p><p>我们并不是简单的提出追求快乐的主张，我们同样会讲述基于这种主张的实践。</p><p>正念就是本篇之前我们说的方法，他是追求快乐的第一步的一种延伸，如果你是个出世之人，那么正念（狭义的保持自我觉察）——就是你的第一步同时也是最后一步。</p><p>心念转变就是我们这篇开始所要讲述的方法，它是针对欲望的一剂解药，也是世俗生活中快乐的调味料。</p><p>说道这里，我们终于迈出了第二步。</p><p>心念转变就是我们追求快乐的第二步。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;上一次我们说了正念的奇迹，也就是一种脱离过去与未来而安住当下所产生的“快乐”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而对于不打算出家的我们来说，我们是无法完全的切断过去与未来的。比如你的老板要你写一份年度总结，你孩子的老师让你下周作为家长代表去发个言，还有你手里那不断下跌的股票老是催促你去研判</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>正念的奇迹</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/08/19/miracle-of-mindfulness/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/08/19/miracle-of-mindfulness/</id>
    <published>2023-08-19T04:54:34.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最开始我们提出了把追求快乐作为人生的主张，而后我们明确了追求快乐的第一步是保持对自我的觉知，特别是对自我情绪的觉知。再之后，我们知道了锻炼这种觉知能力的一种比较好的方法是正念冥想。最后我们说到要把正念从正念冥想中扩展到我们的生活之中。</p><p>如果你记得正念的概念就是觉知当下，你会发现其实这里我们好像转一个圈。一开始直接讲正念不就行了嘛？</p><p>这其实也是可以的，但是本质上不太一样。</p><p>正念的内涵其实远比觉知当下要更广，觉知当下只是它在行为上的表现，但它的本身还包含着其它的东西。你可以理解是形而上的，而觉知当下只是形而下的一个方面的描述。这也就是为什么我们说它既是行为也是状态。</p><p>当我们提出保持对自我的觉知的时候，我们是在准确的描述我们很具体的一个目的。这里保持对自我的觉知并没有形而上的含义。我们保持自我觉知更具体的是为了保持对自我情绪的觉知。这里的保持对自我的觉知并没有作出具体的行为要求，所以反思、冥想、正念、日记都可以。而正念的觉知当下，更多的是说你要怎么做，说的是“你”要去“觉知”“当下”。它强调的是主动的觉知行为，并把这种行为做了修行的路径。</p><p>我们提到过正念冥想就最能锻炼自我觉察能力的方法也是因为如此。它推崇的正式这种时时刻刻的主动觉知当下，比起反思、写日记等事后覆盘，它锻炼效果最佳。</p><p>而且正念还有一些有意思的方面。</p><p>我们说过，欲望是基于不满足带来的动力，而这种不满足感往往会带来负面情绪。这里我们要补充的是欲望趋势我们的时候，那个牵着我们走的胡萝卜绝对绝对是不属于当下的。也就是说，让你不满足的东西一定是当下没有的。所以你追逐的是过去或未来的一个满足状态。</p><p>正念强调的是当下，它会一次次把你从过去或未来拉回当下，这实际上就断绝了欲望的驱使。自然也就能达到祛除负面情绪的作用。</p><p>另外一个是，我们将情绪做过分类：快乐的情绪，平和的情绪，不快乐的情绪.</p><p>而正念得当时候我们都会处于平和的情绪或者说是无情绪，因为我们说过快乐的情绪来自于存量满足。这是基于过去的，所以正念也会将我们从快乐的情绪中解脱出来。</p><p>到这里可能有人会觉得正念好像也不太好，但这里我要说明的一点很多人可能无法理解，或者说无法体验。情绪与快乐是完全不同的两回事。快乐的情绪只是“快乐”的一种，没有情绪也能体会到快乐。</p><p>好了，还记得我们前面给追求快乐下的定义嘛？</p><p>追求快乐实际上包含三点——创造快乐的情绪，不破坏平和的情绪，减少不快乐的情绪。到这里你应该可以明白了（也许你不明白）——不破坏平和的情绪为什么也是最追快乐了，因为我们追求的是“快乐”而不仅仅是快乐的情绪。</p><p>最后，你可能会问，既然平和的情绪本身就是一种快乐，那我就保持正念让自己时刻处于快乐之中，不用去创造快乐的情绪不也可以？</p><p>是的，你发现了生命的一个秘密，真正的快乐和你的自由意志息息相关。无论你身处何时何地，在一切的境遇中你都可以随顺生命的洪流安享生命本真的快乐。</p><p>这就是正念的奇迹。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最开始我们提出了把追求快乐作为人生的主张，而后我们明确了追求快乐的第一步是保持对自我的觉知，特别是对自我情绪的觉知。再之后，我们知道了锻炼这种觉知能力的一种比较好的方法是正念冥想。最后我们说到要把正念从正念冥想中扩展到我们的生活之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你记得正念的概念就是</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>慢轻安</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/08/05/doing-something-slowly-and-arriving-somewhere-softly/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/08/05/doing-something-slowly-and-arriving-somewhere-softly/</id>
    <published>2023-08-05T04:47:55.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们说过，正念就是保持对当下的觉知，包括了自己的身心活动。</p><p>换句直白的话来说，就是能知道此时此刻自己正在做什么，自己正在想什么。</p><p>就拿此时正在写这篇文章的我来说，我的眼睛正在看着我的屏幕，我的耳朵正在听着按键发出的嘟嘟声波，我的手指正在触摸我的键盘，而我的意识正在不断涌现出你看到的这段话。</p><p>而当我没有正念的时候，我的眼睛可能仍然对着我的屏幕，我的手指可能仍然放在我的键盘上，我的耳朵仍然也是通畅的，而我的意识自然也在活动。</p><p>尽管这些都没有变，但我也许对屏幕视而不见，对声音听而不闻，对键盘触而不知，而我的意识也许正在世界的某个角落游荡，它可能是当下的时刻，也可能是在过去的某个时刻，更可能是在未来的某个时刻，但绝不是此时此地此情此景。</p><p>而我们的意识游荡，只会在某个或主动或被动停下思考的时刻，才会再次回到当下。</p><p>所以养成每天冥想的习惯，其实就是每天固定给自己一个回到当下的契机，一个给迷茫者找回生命的机会。</p><p>停止思考就是意识停止活动，思考也就是意识活动。说到这里有人可能会问，意识怎么可能不活动呢？</p><p>可以的，类比一下人的可以了。人不活动不一定代表人没了。同样的道理，意识不活动，并不是无意识，而是有意识但意识不活动。</p><p>这就是自古以来，静坐、禅修、打坐、冥想等一切通过静的方法修炼心性的最核心的关键之处，只此一条。</p><p>冥想虽好，但我们仍然需要解决生存与发展问题的，意识活动自然还是需要的。</p><p>对意识活动与意识活动停止的配比不同就产生了两大类偏好问题——“入世”与“出世”。</p><p>“入世”就是意识活动为主，也就是心系着各种个人、家庭、国家、世界的事情为主，而停止思考这种技巧则是过程中用来调节自我的工具，极端情况就是每日尘劳而不自愈的芸芸众生。</p><p>“出世”就是意识停止活动为主，而生存之类的需求则完全只是将就之举。极端情况就是那些进入超脱“状态”的人，当然这种情况过于超脱现实，也就不能用科学证伪了，是不是真的有我也不知道。</p><p>出世之人自有出世之人的法子，我们大多数人自然还是入世之人，所以意识活动自然还是我们的不可分离的。</p><p>冥想有其形而上的一面的同时也有其科学的一面。换成好理解的话来说，就是冥想的人具备一些科学可以观测到的生理状态，而这些生理状态科学已经证明是对人自我疗愈有巨大帮助的，无论是心理还是身体的层面。</p><p>而有意思的是，这种疗愈即便不通过科学的手段，往往通过身边人的直观感觉也是能显而易见的。这种他人能观察到状态的改变，在古籍中就叫“变化气质”。</p><p>也就是说，人借由冥想达到的状态改善的影响是整体的，并不会因为意识再次活动而立刻丢失。</p><p>但是，我们这里并不是想强调的这一点。我们想探讨的是一个更大的话题，</p><p>我们在意识停止活动时达到这种具有自我疗愈的生理状态能不能在意识活动的时候也可以达到？或者接近呢？</p><p>答案是，可以！如果你认真看了今天的文章以及之前的文章我想你应该已经想到那个答案了。</p><p>正念。</p><p>为什么可以我们就不探讨了，这有进化心理学、神经科学等大量的研究。况且再多的力学分析，也无法让一个一心躺平的人坐起来。反过来说，一个躺平的人想坐起来还需要你去做力学分析嘛？</p><p>正念的概念很简单，但是要时时做到正念很难，特别是我们这个以夺取人们注意力为利的时代。他人怎么想我们不管，我们受好自己的内心就行。</p><p>停下思考固然能让我们恢复正念，但当我们处于非正念的意识活动时，我们还怎么能意识到停下思考呢。</p><p>所以问题的关键并不在于非正念时刻，而在于正念时刻我们如何保持正念，更关键的在于我们在正念意识活动时刻，如何保持正念？</p><p>换句话说，我们如何防止或者减少我们从正念意识活动中离开当下？</p><p>答案就是这篇文章的标题———慢轻安。</p><p>慢指的是我们身体或者意识的活动比我们正常的速度稍微慢一点。</p><p>轻安指的是我们让内心轻轻的安定下来，也就是让意识活动轻轻的停下。这也是冥想的一个衍生窍门。</p><p>如果仔细大量我们的意识活动，你会发现它其实也是有中点的，正比如我们的呼吸，我们通常都觉得呼吸是不停止的，但是其实在吸气与呼气之间，是有一个微小的停顿的，意识活动也是如此。</p><p>慢轻安的理念正是在意识活动的每一个小段中，我们要放慢速度，而在达到那个分段点时要轻轻的达到。</p><p>而这么一个小轻安的过程，实际上相当于给了我们一个冥想的瞬间。</p><p>而慢的理由我们接着说，但是其实到这里你就可以自己从躺着坐起来了。力学分析与否其实不是那么重要了。</p><p>正念是需要意识的注意力支持的，而我们说过人的注意力是有限的，同时注意力的转移又有一套固有的机制。而我们又说过保持觉察的能力的一个目的是为了让我们保持对注意力转移的觉察，而对当下的觉察正是正念。</p><p>这句话其实描述了两个闭环，一个正反馈的环以及一个负反馈的环。而这个负反馈的环有一个我们熟悉的名称——因果轮回。</p><p>可以看到，我们要维持这个正反馈的环需要三个条件：一、把注意力的一部分放于当下；二、注意力有足够的盈余去知晓注意力的焦点及其转移；三、注意力转移的时候把其拉回当下。</p><p>一是正循环的起点，也是我们的自主的主动选择行为，没有正念的初始意愿后面的问题也都谈不上。</p><p>三是和一看着类似，其实一个被动的行为。也就是在我们意识到注意力转移的时候，大脑需要被动给意识推送的想法。这个被动回路的形成需要刻意练习，而可以练习的方式也就是一，主动的多做正念，久而久之就会形成被动推送回路。当然，在形成被动回路之前，只要你主动的正念的这个意识不断，它就会一直在你的脑子里，所以也并不需要被动推送。</p><p>所以关键的问题就在于二，当我们作出了正念的选择后，让它驻留于意识中，同时能在注意力被转移走之后，且在正念的想法消逝前把它拉回来。</p><p>如果我们没有足够的注意力盈余去意识到注意力的转移，那么正念的想法很快就会因为注意力关注了新事物而消退。</p><p>说道这里你就该明白，慢就是这个让注意力留有盈余的方法。</p><p>而慢与轻安放在一起，就是慢轻安了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们说过，正念就是保持对当下的觉知，包括了自己的身心活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句直白的话来说，就是能知道此时此刻自己正在做什么，自己正在想什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就拿此时正在写这篇文章的我来说，我的眼睛正在看着我的屏幕，我的耳朵正在听着按键发出的嘟嘟声波，我的手指正在触摸我的键</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大器免成</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/07/21/nothing-to-do/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/07/21/nothing-to-do/</id>
    <published>2023-07-21T13:48:23.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>踏入尘网中，一去十二年。<br>复得明心照，过往皆助缘。<br>浮云绕青山，飞鸟戏林间。<br>色受行识想，万法归自然。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;踏入尘网中，一去十二年。&lt;br&gt;复得明心照，过往皆助缘。&lt;br&gt;浮云绕青山，飞鸟戏林间。&lt;br&gt;色受行识想，万法归自然。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>正念与冥想</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/06/30/mindfulness-and-meditation/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/06/30/mindfulness-and-meditation/</id>
    <published>2023-06-30T05:27:19.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们说过正念冥想是锻炼自我觉察能力的最好方式，今天来仔细说说我对正念冥想的个人观点。</p><p>正念冥想其实是正念+冥想，由于冥想的历史更久远一些我们先说说冥想。其实要具体的说清楚什么是冥想比较可能，因为与其说是清晰的定义，他更多的是对一种行为方式的概括。与它有关系的词也不少，比如坐禅、坐忘、静坐。</p><p>很显然这几个词的字面意思并不相同，但是他们却是对同一种行为不同角度的描述。坐禅就是坐着禅定，坐忘就是坐着忘我、静坐就是安静的坐着。更有人又起了个名字，坐享——坐享其成。而冥想的字面意思既有深深的思考，也有停止思考的意思，还有深深想象的意思。如果考虑想象和思考是两种不同的行为，那么最后这一种也是停止思考的一种特殊情况。</p><p>所以，停止思考，这也是我对冥想的理解。不但要停止主动的思考，也要停止被动的思考。我们说过注意力同一时间只有一个客体，因此思考活动必定会占用注意力，所以冥想最根本的目的在于释放注意力，让潜意识中的感知与想法得以浮现。</p><p>理解了这一点也就理解了，冥想的时候不一定需要坐着！而且任何时候我们都可以冥想，当然开车干活的时候还是不要冥想了，冥想要在安全与无害的情景下。排队、坐公交、等红绿灯等等等等。</p><p>需要注意的是，冥想主要保持觉知。这也就是冥想与睡觉的不同，睡觉只的就是觉知能力的关闭。而保持觉知能力，也就是我们所说的正念，正念就是保持觉知。而正念与睡觉的中间状态就是我们一再提及的无明。</p><p>与冥想相同，出了睡觉意外我们也都可以正念。吃饭、散布，甚至开车干活也是可以的。正念与思考是不冲突的。</p><p>正念就是保持对当下的觉知，包括自己的身心活动。这自然也包括了我们最为关心的快乐的路标——情绪。</p><p>冥想能让我们潜意识中细微的想法与感受浮现，配合上正念的觉知，我们就能认知道这部隐秘的自我。一来我们可以看清他们是怎么在无形中影响我们的，二来我们的正念能力也得到了增强，强到一定程度即便不是在冥想，我们也能觉察到这些细微之处。</p><p>最后我们再重温一下这两个概念，冥想就是停止思考，正念就是觉知当下。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们说过正念冥想是锻炼自我觉察能力的最好方式，今天来仔细说说我对正念冥想的个人观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正念冥想其实是正念+冥想，由于冥想的历史更久远一些我们先说说冥想。其实要具体的说清楚什么是冥想比较可能，因为与其说是清晰的定义，他更多的是对一种行为方式的概括。与它有关系的词</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学会停下来</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/06/11/learn-to-stop/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/06/11/learn-to-stop/</id>
    <published>2023-06-11T10:58:13.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每当我和朋友聚餐的时候，我的女票就会担心我吃不饱。因为我有一个不好的毛病，就是与人交流的时候，总会力图把脑海里浮现出的观点详尽的表达出来。本来如果只是一个观点还好，但不幸的是人的思维是一个链条，一个观点之后会跟着一系列相关的观点，这导致我说起话来常常停不下来。用我女票的话讲，就像大话西游里唐僧，受不了的时候真想一巴掌抽过来。</p><p>好在和我吃饭的老友们都是文明人，被人抽嘴巴子的事情还未曾发生过。但仔细想想，每当发生这种事情的时候，我确实不知道自己究竟吃了多少，吃了什么，还有菜品的味道如何。当然空肚子的事情也没发生过，因为老友们看我滔滔不绝也总是会提醒我吃东西，但细细想来，他们是不是在暗示我，你该停一停了？</p><p>无独有偶，每当我打游戏、追剧的时候。也是每每停不下来，打完这个关卡马上接着下一个关卡，看完一集立马开始看下一集。对于这两种情况就怨不得我了，现代娱乐深谙人类的上瘾机制。通过对人类欲望系统的利用，人类就想被胡萝卜牵着走的驴子。</p><p>好在人类不是驴子，自我觉察能力或主动或被动的是能意识到自身当前的状况。当然，能否意识到正在被欲望驱动与能否祛除欲望又是另一回事。我们之前讲过了自我觉察能力的培养，这里就不重复了。这里想讲的是，在认知系统收到当前正在被欲望驱动这一事实的时候，我们要学会停下来。</p><p>当我们完全停下来的时候，我们就破除了欲望的控制。然而实际情况常常是这样的，我们认知系统让我们意识到正在被欲望控制，或者更直观的体验就是正在上头，或者上瘾的时候。没过多久我们又继续当前的行为了。行为或者说行为后面的注意力是有惯性的，如果我们认知到当前的行为后，没有立马去驱动注意力，我们注意力很快就回到先前的目标事物上。</p><p>所以要打断当前的上头行为，我们必须要有效的控制注意力，让他远离上头的事物。而注意力是有意向性的，因此这就意味着要打破注意力先前的惯性，我们就必须讲注意力投注到一个我们选定的事物上。在这个过程中根据个人对注意力控制能力的不同，它会有挣扎，最终也可能失败。但请不要气馁，我们对于注意力的控制能力是可以提升的。无论是通过自我觉察能力培养的主动练习，还是这种被动的实战时刻，我们对注意力的控制会越来越强。</p><p>转移注意力的目标对象有很多选择，比如可以抽自己一嘴巴子（微笑）引起的疼痛，或者是身边百无聊赖的猫猫，又或者是天边的云朵。只要能安定我们的注意力，都是好的对象。而其中最值得推荐的是我们自身，而且也不需要真给自己一嘴巴子。将注意力安定在我们自身除了避免注意力回到上瘾的事物上之外，更重要的是我们还在觉察自己的状态。</p><p>当我们上头时，我们自身并不是平静的状态。无论是身体上的呼吸，还是感受上的情绪。我们就是处于这么一个不那么平常的状态之中，当我们关注自身的时候我们就能“看见”这些不好的状态。这些状态是一个整体，呼吸是情绪在身体上的一种关联反应。这种神奇的反应在于，你可以通过主动去改变呼吸进而改变情绪。</p><p>你可能已经想到了，这里想说的就是——做深呼吸，这就是把注意力放在其它事物上不具备的一个特点。当然，这也不是必要的。即便不深呼吸，呼吸自身和情绪也会自然平缓下来。甚至一些熟悉的事物，也能加快自己的平缓。这里我们也可以看到，透过呼吸我们能直到自己平缓到了什么程度。</p><p>当我们停下来之后，我们就摆脱了欲望的控制，此时我们可以平静的审视我们现在上头的事物，看看它是不是我们必须要去做的事情，如果是的话，我们能不能换一种心态去做它，将满足欲望的出发点转变为由快乐触发的出发点，如果不行那就在保持自我觉察的状态去继续。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;每当我和朋友聚餐的时候，我的女票就会担心我吃不饱。因为我有一个不好的毛病，就是与人交流的时候，总会力图把脑海里浮现出的观点详尽的表达出来。本来如果只是一个观点还好，但不幸的是人的思维是一个链条，一个观点之后会跟着一系列相关的观点，这导致我说起话来常常停不下来。用我女票的话讲</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一心一时</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/06/10/one-heart-at-moment/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/06/10/one-heart-at-moment/</id>
    <published>2023-06-10T02:45:28.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.005Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>六月天的早晨，云朵早早就开始在天边追逐，那嬉闹的欢笑犹如刺眼的阳光，将熟睡的人唤醒，似乎在说，起来呀，一起来玩啊。就连身后的凉风也不甘示弱，一个劲的推着尚处疲软的身躯，仿佛只要张开翅膀，它立马就能将人送进蔚蓝的怀抱。</p><p>蓝蓝的天空、白白的云朵、凉凉的清风，还有自由自在的我。一切都是本来的面貌，无论昨天我们从哪里来，也不管明天我们会到哪里去，我们共度此时此刻。不恋过往，不迎未来，一心一时，一时一心。任它天地风云变，此心安处便是乐土。</p><p>一心不灭，则乱象无生。世间有太多的美好，我们也向往着太多的美好。见一朵美丽的花儿，就想着觅下一朵更美的花儿。刚爬上一座山头，转眼就奔向下一座更高的山头。一朵又一朵的花儿，一座又一座的山头，我们追求着什么，又好像没追求着什么。</p><p>我们追求之物永远都为了下一个追求之物存在，我们的心看似在此刻，实在下一刻，永远到不了的下一刻。我们用心于事物，又好像没有用心于事物。我们有心，又好像没心。人只一心，心无二用，二用则无心。有心看花，则一朵花有千万刻美丽的瞬间。无心看花，则千万朵美丽的花只有相同的一刻。</p><p>用心体会，世间美妙不过如此。<br>一心一时，一时一心。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;六月天的早晨，云朵早早就开始在天边追逐，那嬉闹的欢笑犹如刺眼的阳光，将熟睡的人唤醒，似乎在说，起来呀，一起来玩啊。就连身后的凉风也不甘示弱，一个劲的推着尚处疲软的身躯，仿佛只要张开翅膀，它立马就能将人送进蔚蓝的怀抱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蓝蓝的天空、白白的云朵、凉凉的清风，还有自</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自我觉察的培养</title>
    <link href="https://www.hanwei.ink/2023/06/02/know-you-feeling-and-focus/"/>
    <id>https://www.hanwei.ink/2023/06/02/know-you-feeling-and-focus/</id>
    <published>2023-06-02T05:32:50.000Z</published>
    <updated>2024-04-07T02:51:30.005Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在《<a href="/2023/05/26/the-first-step-to-happy/">追求快乐的第一步</a>》的里，我明确了追求快乐的第一步是保持对自我的觉察。而其中重点是对自我情绪的觉察，除了情绪之外的自我觉察是为了处理情绪信号提供附加的信息。为了强调情绪信号的重要，这里重申一下把快乐作为追求的人生主张的内涵——创造快乐的情绪，不破坏平和的情绪，减少不快乐的情绪。</p><p>另一方面，即便不是为了快乐，不论是把什么作为自己的人生追求，保持对自我觉察也是很重要的。因为这意味着内心明净，失去自我觉察也就是失去了我们本心，失去我们的本心我们也就很容易失去重要之物。我认为这也是一种与自己失去联系的状态，在《<a href="/2023/01/13/connect-with-soul/">不要和自己失去联系</a>》里面我讨论过了这种状态，这里就不赘述了。</p><p>知道了自我觉察的目的和自我失察的风险，我们需要再进一步探讨一下究竟什么是自我觉察。严格的说，自我觉察其实是一种状态。这种状态下，你能关注到身体的感觉、能关注到升起的情绪、能留意到闪现的想法，也就是你能觉察到发生在自己变化。</p><p>这种状态是一个宽广的范围，对发生在自己身上的一切变化都能有所觉察就是所谓的念念留心，而对一切变化都没有觉察那就是所谓的脑死亡了。保持自我觉察本质上就是要维持这种状态，维持的越长越好。而在做到时时维持这种状态之前，能在特定时刻能进入这种状态是最近的目标，对于追求快乐的我们而言，重点就是不快乐的情绪出现的时候，贪婪、愤怒、害怕、焦虑……</p><p>自我觉察的主体是意识，感知和认知作为意识的两个基本功能，它们都具备控制注意力的能力。试想一下，当你走在马路，忽然头上飞过一架直升机，你不由自主的抬起头看了看，之后想起来你还在过马路，于是又把头拉回到了对路面的关注。在这里感知与认知先后完成了对注意力的转移。</p><p>感知是被动进行的，很多时候也不会转移注意力，而是自发的就对感知到的信息进行了处理。只有当觉得事态紧急时，才会通过转移注意力将认知能力定向调动过来，这时候我们的认知能力就会顺着这个注意力的方向去处理事物。我们有时觉得注意力的不集中其实是感知系统过多的转移了注意力。而对生活的麻木不仁，则是感知系统在有的完全被忽视了。</p><p>而我们提到的情绪正是感知的对象之一。很显然，无论是被感知系统转移走注意力，还是忽略感知系统的信息都是无益于我们的，也就是放任情绪以及无视情绪。所以自我觉察的实质就是收到感知的信息，同时不丢失对注意力的控制。在这个过程中使用的是我们的认知能力。这就是自我觉察，认知能力对于感知以及注意力的认知。</p><p>由于注意力是认知的基础，所以对注意力的认知其实也就是对认知的认知。加上我们说过感知和认知是意识的两个功能，所以这里我们又绕回来了！自我觉察是对意识活动的认知。这里的认知分为两种，一种是主动的利用认知能力去觉察，另一种是利用感知能力的注意力调用机制，触发认知能力进行觉察。</p><p>我们的认知系统大部分时候都进行着工作，所以主动的利用认知能力觉察是不可持续的。因为注意力单一时间只能作用于一个客体，因而长久的保持自我觉察状态只能通过第二种方式。而第二种方式又反过来只能通过第一种方式来练习。所以第二种觉察是我们的目的，而第一种觉察是我们训练的方法。</p><p>举个例子，当我们生气的时候，感知感受到这种情绪后，会把我们的注意力转移到攻击性的事情上，比如骂人甚至攻击他人上。而这时我们的认知系统没没有觉察这一点，它更多的是在想怎么骂人这种策略性问题。而如果我们能在生气时将认知系统转移到生气这个感受上，由于注意力的单一性，我们就不太可能骂人，而是开始思考应对生气这个感受的最佳策略。</p><p>这就是培养觉察能力对感受被动觉察的溢出。我们不会被情绪带着走，而这就是追求快乐的基本要求。当然，这一点不那么容易做到。大多数我们生气的时候，都会带着攻击性的行为，这是进化留下的先天反应。索性的是，我们对感知系统的第一反应是可以塑造的。这种方式正式通过第一种主动的觉察来形成条件反射。</p><p>只要时常主动的用认知能力去觉察自己的意识活动，尤其是包含情绪在内的感知活动。渐渐的我们就会锻炼出对自己意识活动的条件性觉察，而非原始的条件性反应。对追求快乐的我们而言，就是我们不会再忽略那些不快乐的情绪，同时也不会应激性的被不快乐的情绪带着走。我们能审查自己的情绪并用理智去选择最合理的行为（包括不行为）。</p><p>觉察能力的培养具体有很多形式，比如反思、比如写日记，而最合适的是正念。正念的概念正是对应着对自我保持觉知，反思和写日记相比，正念是对当下进行的训练。而对当下进行的训练，会使得被动的觉察也是当下发生的。正念可以和很多行为结合，比如正念冥想、正念吃饭、正念散步、正念跑步等等等等，一切的当下皆可正念。</p><p>而正念冥想是其中最好的形式，因为它对自我的主动觉察最为细微，因而培养出来的自我觉察能力也最为通微。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在《&lt;a href=&quot;/2023/05/26/the-first-step-to-happy/&quot;&gt;追求快乐的第一步&lt;/a&gt;》的里，我明确了追求快乐的第一步是保持对自我的觉察。而其中重点是对自我情绪的觉察，除了情绪之外的自我觉察是为了处理情绪信号提供附加的信息。为了强调情绪信</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://www.hanwei.ink/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://www.hanwei.ink/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
